\chapter{Teorie v pozadí}
\label{Teorie_Grafu}
\begin{large}
Na začátku kapitoly budou popsány úplné základy z~teorie grafů, protože se od ní odvíjí celá práce. Úvodem budou vysvětleny základní pojmy z~teorie grafů, následovat bude kapitola o~multi-agentním hledání cest a na závěr příklady z~praxe.
Informace do této kapitoly byly čerpány z přednášek předmětu Algoritmy a~grafy~1~(BI-AG1), Fakulta informačních technologií, České vysoké učení technické v~Praze.

\section{Základní teorie}

\subsection{Neorientovnaý graf}

\begin{description}
    \item[Neorientovaný graf], v~práci dále jen jako \textbf{Graf}, je uspořádaná dvojice (V, E), kde
\begin{itemize}
    \item V je neprázdná konečná množina \textbf{vrcholů} (uzlů),
    \item E je množina \textbf{hran}.
\end{itemize}
Hrana je neuspořádaná dvojice vrcholů \{u, v\}. Lze si snadno povšimnout, že počet hran je shora omezen hodnotou \(\binom{V}{2}\). Pro každé dva vrcholy tam hrana buď je, nebo není. Zdola omezen není. Můžeme tedy mít graf, který má samé vrcholy a~žádné hrany.
\end{description}
Množinu vrcholů grafu G budeme značíme jako V(G) a~množinu hran jako E(G). Počet vrcholů značíme \(|V(G)|\) a~počet hran \(|E(G)|\).

\begin{description}
    \item[Značení] Nechť e = \{u, v\} je hrana v grafu G. Pak řekneme, že
    \begin{itemize}
        \item vrcholy u a v jsou \textbf{koncové vrcholy} hrany e,
        \item u je \textbf{sousedem} v v G (a naopak).
    \end{itemize}
Sousední vrcholy jsou takové vrcholy, mezi kterými vede hrana.
    \item[Úplný graf \(K_n\)] je takový graf, který splňuje následující vlastnosti
    \begin{itemize}
        \item \(n \geq 1\),
        \item \(K_n\) je graf (V, \(\binom{V}{2}\)), kde \(|V|\) = n.
    \end{itemize}
Jinak řečeno, jedná se o graf, ve kterém mezi každými dvěma vrcholy vede hrana.
    \item[Cesta \(P_m\)] délky \(m \geq 0\) je graf (\{0, . . . , m\}, \{\{i, i + 1\} \(|\) i \(\in\) \{0, . . . , m - 1\}\}), kde \textbf{m je počet hran}.
\end{description}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{images/Noedges_graph.png}
         \caption{minimální graf na pěti vrcholech}
         \label{noedges_graph}
    \end{subfigure}
    \hfill
         \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{images/K5_graph.png}
         \caption{maximální graf na pět vrcholech (\(K_5\))}
         \label{K_5 graph}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{images/graph.png}
         \caption{náhodný neorientovaný graf na pěti vrcholech}
         \label{random_graph}
     \end{subfigure}
        \caption{Příklady neorientovaných grafů}
        \label{graph_examples}
\end{figure}

\subsection{Orientovaný graf}

\begin{description}
    \item[Orientovaný graf] G je uspořádaná dvojice (V, E), kde
    \begin{itemize}
        \item V je neprázdná konečná množina \textbf{vrcholů} (nebo také uzlů),
        \item E je množina \textbf{orientovaných hran} (nebo také šipek).
    \end{itemize}
Orientovaná hrana (u, v) \(\in\) E je \textbf{uspořádaná} dvojice různých
vrcholů u,~v~\(\in\)~V . Říkáme, že u je \textbf{předchůdce} v~a~v je \textbf{následník} u.
Platí tedy E \(\subseteq\) V × V.
    \item[Orientovaná cesta \(P_m\)]délky \(m \geq 0\) je graf \\(\{0,~.~.~.~,~m\},~\{(i,~i~+~1)~\(|\)~i~\(\in\)~\{0,~.~.~.~,~m~-~1\}\}), kde \textbf{m je počet hran}.
\end{description}

\subsection{Hledání cest}
\begin{description}
    \item[Hranově ohodnocený graf] G = (V, E), je neorientovaný graf takový, že ke každé hraně e~\(\in\)~E přiřadíme číselnou váhu w(e), kde w: E~→~R.
    
    Ohodnocení hrany budeme reprezentovat jako její délku. Tuto délku si lze vyložit mnoha způsoby. Ať už délku mezi dvěma vrcholy, nebo čas, za~který tento úsek agent ujede.
    \item[vzdálenost] d(u, v) je minimum z~délek všech uv-cest (cest z u do v) pro libovolné dva vrcholy u, v, v~případně +\(\infty\), pokud žádná uv-cesta neexistuje.
    \item[Nejkratší uv-cesta] je libovolná uv-cesta, jejíž délka je rovna
vzdálenosti d(u, v).
    \item[Trojúhelníková nerovnost] Pokud jsou délky hran kladné, musí pro ně platit trojúhelníková nerovnost: \(d(u, v)~\leq~d(u, w)~+~d(w, v)\) pro libovolné u,~v,~w~\(\in\)~V.
\end{description}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/directed_path.png}
    \caption{Příklad ohodnocené orientované cesty délky~42}
    \label{directed_path}
\end{figure}

\section{Multi-agentní hledání cest (MAPF)}

Cílem multi-agentního hledání cest (MAPF) je přepravit všechny agenty ze svých počátečních pozic na jejich koncové pozice. Problém je reprezentován na grafu G~=~(V,~E), kde jsou umístěni agenti z množiny A~=~\(\{a_1,~a_2,~...~a_K\}\) na jednotlivých vrcholech. Na každém vrcholu může být pouze jeden agent. Počáteční konfigurace agentů může být zapsána jako \(\alpha_0\)~:~A~\(\rightarrow\)~V. Úplně stejně můžeme definovat koncovou konfiguraci jako \(\alpha_+\)~:~A~\(\rightarrow\) V. Cíl MAPF můžeme přepsat na problém převedení počáteční konfigurace na konečnou za pomocí akcí \ref{akce}. Veškeré informace k celému MAPF a MAPF-R pochází z těchto zdrojů: \cite{MAPF-Sur, DBLP:conf/aiide/Silver05, SHARON201540}.

\subsection{Akce}
\label{akce}

Každý agent může vykonat akci \textit{pohyb}, nebo akci \textit{čekat}. Při akci pohyb, je agent přesunut na jeden ze sousedních vrcholů a při akci čekat agent zůstane na stejném vrcholu. Obě tyto akce mají stejnou cenu.

\subsection{Omezení}

Pro úspěšné nalezení plánu je vyžadováno, aby žádní dva agenti nebyli ve stejnou chvíli na stejném místě. Existují i varianty, kdy jednu hranu mohou využít dva agenti, ale touto variantou se bakalářská práce nezabývá. Důležitým omezením je to, že počet agentů musí být striktně nižší, než je počet vrcholů. Pro variantu bez produkce a konzumace agentů existuje další omezení. Toto omezení zakazuje stejnou počáteční a cílovou pozici. 

Pro tuto práci, kde výsledek je simulován na robotech typu ozobot, který bude popsán v kapitole \ref{Ozobot_Chapter}, předpokládáme, že každý agent má stejný tvar a rychlost pohybu. Dále předpokládáme, že všichni agenti se pohybují po stejném grafu.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/MAPF-Problem.png}
    \caption{Příklad MAPF problému}
    \label{mapf_problem}
\end{figure}

\section{Multi-agentní hledání cest - spojitý čas (MAPF-R)}

MAPF-R je definován stejně jako MAPF. MAPF-R stejně jako MAFR pracuje nad neorientovaným grafem G~=~(V,~E), množinou agentů A~=~\(\{a_1,~a_2,~...~a_K\}\) a~počáteční i koncovou konfigurací: \(\alpha_0\)~:~A~\(\rightarrow\)~V a \(\alpha_+\)~:~A~\(\rightarrow\) V.
Rozdíl je v~tom, že nepracuje s diskrétní jednotkou, ale se spojitým rozsahem času. Nadále MAPF-R počítá s rozměry agenta a jejich rychlostí. V našem případě jsou  rozměry všech agentů a rychlost totožné. Algoritmus počítající se spojitým časem se nazývá CCBS. \cite{MAPF-Sur}\cite{inproceedings}

\begin{definition}\textbf{(MAPF-R)} Multi-agentní hledání cest se spojitým časem je pětice \(\Sigma\)-R~=~(G~=~(V,~E),~A,~\(\alpha_0\),~\(\alpha_+\),~\(\rho\)) kde G, A, \(\alpha_0\), \(\alpha_+\) jsou ze základní definice MAPF a \(\rho\) určuje rozšíření pro spojitý čas následovně:
\begin{enumerate}
    \item \(\rho\).x(v), \(\rho\).y(v) pro každý v \(\in\) V reprezentuje souřadnice vrcholu v v 2D poli
    \item \(\rho\).velocity(a) pro každý a \(\in\) A reprezentuje konstantní rychlost agenta a
     \item \(\rho\).radius(a) pro každý a \(\in\) A reprezentuje průměr agenta a
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/collision.png}
    \caption{Způsobená kolize, přestože agenti nesdílí ani vrchol ani hranu}
    \label{collision}
\end{figure}

\subsection{Řešení}

Řešením problému je takzvaná kolekce plánů pro jednotlivé agenty \(\Pi\) = [\(\Pi\)(\(a_1\)), \(\Pi\)(\(a_2\)), ..., \(\Pi\)(\(a_K\))], které jsou vzájemně bezkolizní. Plán pro agenta a \(\in\) A je posloupnost \(\Pi\)(a) = [((\(\alpha_0\)(a), \(\alpha_1\)(a)), \([t_0\)(a), \(t_1\)(a))); ((\(\alpha_1\)(a), \(\alpha_2\)(a)), \([t_1\)(a), \(t_2\)(a))); ...; ((\(\alpha_{m(a)-1}\), \(\alpha_{m(a)}\)(a)),(\(t_{m(a)-1}\), \(t_{m(a)}\)))], kde m(a) je délka jednotlivých plánů a~každá dvojice (\(\alpha_i\)(a), \(\alpha_{i+1}\)(a)), \([t_i\)(a), \(t_{i+1}\)(a))) v posloupnosti odpovídá události průchodu mezi dvojicí vrcholů \(\alpha_i\)(a) a \(\alpha_{i+1}\)(a). Začínající v čase \(t_i\)(a) a končící v čase \(t_{i+1}\)(a) (bez tohoto času).

Jinak řečeno, plán pro agenta a \(\in\) A je posloupnost přesunů mezi dvojicí vrcholů v daném časovém rozmezí, které odpovídá době přesunu agenta.

\subsection{Kolize}

Kolize ve spojitém čase na rozdíl od standardního MAPF může být způsobena rozměry agenta. V MAPF-R může kolize nastat i mimo samotný vrchol nebo samotnou hranu, ale také mezi dvojicí hran. Například pokud jsou dvě hrany moc blízko u sebe a v jeden okamžik po obou jede agent, který je větší než vzdálenost těchto dvou hran, vznikne kolize. Dva agenti způsobí kolizi, pokud se dotknou. 

\begin{definition} \textbf{(Kolize)} Kolize mezi jednotlivými plány \(\Pi(a)\) = \([(\alpha_i(a)\), \(\alpha_{i+1}(a))\), \([t_i(a)\), \(t_{i+1}(a)))\)\(]_{i=0}^{m(a)}\) a \(\Pi(b)\) = \([(\alpha_i(b)\), \(\alpha_{i+1}(b))\), \([t_i(b)\), \(t_{i+1}(b)))\)\(]_{i=0}^{m(b)}\) nastane za následující podmínky:
\begin{enumerate}
\item \(\exists i \in\) \{0, 1, ..., m(a)\} a \(\exists j \in\) \{0, 1, ..., m(b)\} takové, že:
    \begin{enumerate}
    \item dist(\([x_{\alpha_i(a)}, y_{\alpha_i(a)}; x_{\alpha_{i+1}(a)}, y_{\alpha_{i+1}(a)}]; [x_{\alpha_j(b)}, y_{\alpha_j(b)}; x_{\alpha_{j+1}(b)}, y_{\alpha_{j+1}(b)}]\)) \(< r_a + r_b\)
    \item \([t_i(a), t_{i+1}(a))\) \(\cap\) \([t_j (b), t_{j+1}(b))\) \(\neq \emptyset\)
    \end{enumerate}
    (vrcholová nebo hranová kolize - dva agenti jsou současně na stejném vrcholu, stejné hraně nebo přecházejí po dvou hranách, které jsou k sobě příliš blízko)
\end{enumerate}
\end{definition}

\section{Příklady z praxe}

S problémy multi-agentního hledání cest se člověk může setkat na několika místech. Ať už se jedná o ovládání jednotlivých robotů převážejících zásilky ve skladu, pohyb jednotek v počítačové hře, koordinaci několika filmařských dronů nebo dokonce vyřešení hry patnáctka.

\begin{figure} [H]
    \centering
      \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/3DgvX.jpg}
        \caption{příklad počítačové hry StarCraft 2 \cite{SC2}}
        \label{sc}
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/patnactka.png}
        \caption{hra patnáctka \cite{patnactka}}
        \label{patnactka}
    \end{subfigure}
    \caption{Vyobrazení počítačové hry a hry patnáctka, kde je využito multi-agentní hledání cest}
    \label{games}
\end{figure}

\end{large}
